\documentclass[utf8x, 14pt, bold, times]{G7-32} % Стиль (по умолчанию будет 14pt)

\include{preamble}
\include{listings}
\include{info}
\include{mytitle}

\begin{document}

\frontmatter % выключает нумерацию ВСЕГО; здесь начинаются ненумерованные главы: реферат, введение, глоссарий, сокращения и прочее.

\maketitle

\tableofcontents
\addtocontents{toc}{\vspace{1cm}}

\Introduction

\textbf{Цель работы:}

\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
\item Ознакомиться с методами исследования систем на основе формализмов GERT-сетей
\item Научиться составлять производящие M-функции и передаточные W-функции для GERT-сетей.
\item Освоить методику и составить программу для расчета первого и второго моментов
      распределения выходной функции GERT–сети.
\item Провести исследования заданной сети с помощью разработанной программы.
\end{enumerate}

\textbf{Задание:}

\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
\item Изучить теоретический материал по пособию, лекциям или по рекомендованной
      литературе.
\item Для заданного варианта задания в соответствии с таблицей~\ref{tab:var-data}
      и схемами GERT-сетей для всех дуг GERT-сети составить выражения для $M_i(s)$ "---
      функций и $W_i(s)$ "--- функций $W_i(s)=p_iM_i(s)$, где $i$ "--- номер дуги.
\item Путем использования формул для типового соединения дуг написать выражение для
      передаточной функции всей сети, а затем "--- для производящей функции выходной
      величины GERT-сети.
\item Вычислить величины $\nu_1=\frac{dM(s)}{ds}\Big\vert_{s=0}$ и 
      $\nu_2=\frac{d^2M(s)}{ds^2}\Big\vert_{s=0}$ аналитически или численно.
\item В случае использования численных методов воспользоваться формулами
      из учебного пособия.
\end{enumerate}

Исходные данные по варианту представлены в таблице~\ref{tab:var-data}.

\begin{table}[H]
\begin{small}
  \caption{Исходные данные}
    \begin{tblr}{|*{19}{X[c,m,-1]|}}
  \hline
  \SetCell[r=2]{c} {Схема} &
  \SetCell[c=3]{c} {$a_1$} &&&
  \SetCell[c=4]{c} {$a_2$} &&&&
  \SetCell[c=4]{c} {$a_3$} &&&&
  \SetCell[c=4]{c} {$a_4$} &&&&
  \SetCell[c=3]{c} {$a_5$} \\ &
  \cline{2-19}
  $p_1$ & ТР & П & $p_2$ & ТР & П & П & $p_3$ & ТР & П & П & $p_4$ & ТР & П & П & $p_5$ & ТР & П \\
  \hline
  A & 1 & C & 5 & 0.2 & N & 2 & 0.5 & 0.2 & U & 0 & 1 & 1 & B & 2 & 0.3 & 0.8 & C & 2 \\
  \hline
  \end{tblr}
  \label{tab:var-data}
  \end{small}
\end{table}

Использованные условные обозначения в таблице:

\begin{itemize}
\item $a_1\dots a_5$ "--- наименования дуг в соответствии со схемой;
\item ТР "--- тип распределения вероятностей;
\item П "--- параметр;
\item C "--- константа;
\item U "--- равномерное;
\item N "--- нормальное;
\item B "--- биномиальное.
\end{itemize}

Размерные параметры распределения даются в секундах.

Схема А представлена на рисунке~\ref{ris:var-scheme}:

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/var-scheme}}
  \caption{Схема A}
\label{ris:var-scheme}
\end{figure}

\mainmatter % это включает нумерацию глав и секций в документе ниже

\chapter{Ход выполнения работы}
\nobreakingbeforechapters

Для всех дуг GERT-сети составим выражения для $M$-функций по формуле:
\begin{equation}
\begin{small}
  M_{iy}(s) = \int e^{ys}f_i(y) \,dy,
\end{small}
\end{equation}
\begin{eqrem}
& $i$ "--- номер дуги, \\
& $y$ "--- случайная величина, \\
& $s$ "--- вещественный параметр, \\
& $f_i(y)$ "--- условная плотность распределения. \\
\end{eqrem}\vspace{1ex}

А также для $W$-функций:
\begin{equation}
\begin{small}
  W_i(s)=p_iM_i(s),
\end{small}
\end{equation}
\begin{eqrem}
& $i$ "--- номер дуги, \\
& $p_i$ "--- вероятность выполнения данной дуги, \\
& $M_i$ "--- производящая функция данной дуги. \\
\end{eqrem}\vspace{1ex}

Полученные функции приведены в таблице~\ref{tab:function-table}.
\begin{table}[H]
\begin{small}
  \caption{$M$- и $W$-функции}
  \begin{tblr}{|*{5}{X[l,m,-1]|}}
  \hline
  \SetCell[]{c} {$a_i$} &
  \SetCell[]{c} {$p_i$} &
  \SetCell[]{c} {Тип распределения} &
  \SetCell[]{c} {Производящая функция $M_i(s)$} &
  \SetCell[]{c} {Передаточная функция $W_i(s)$} \\
  \hline
  $a_1$ & 1.0 & Константа     & $M_1(s)=e^{5s}$            & $W_1(s)=M_1(s)$ \\ \hline
  $a_2$ & 0.2 & Нормальное    & $M_2(s)=e^{2s+0.125s^2}$ & $W_2(s)=0.2M_2(s)$ \\ \hline
  $a_3$ & 0.2 & Равномерное   & $M_3(s)=\frac{e^s-1}{s}$   & $W_3(s)=0.2M_3(s)$ \\ \hline
  $a_4$ & 1.0 & Биноминальное & $M_4(s)=(0.3e^s+0.7)^2$    & $W_4(s)=M_4(s)$ \\ \hline
  $a_5$ & 0.8 & Константа     & $M_5(s)=e^{2s}$            & $W_5(s)=0.8M_5(s)$ \\ \hline
  \end{tblr}
  \label{tab:function-table}
  \end{small}
\end{table}

Путем использования формул для типового соединения дуг напишем выражение для
передаточной функции всей сети, а затем "--- для производящей функции выходной
величины GERT-сети.

Для того чтобы определить передаточную функцию, проведем несколько преобразований:

\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
\item Преобразуем последовательное соединение $a_3$ и $a_4$ в одну дугу $a_{34}$:
      \begin{equation}
      \begin{small}
        W_{34}(s) = W_3(s)W_4(s).
      \end{small}
      \end{equation}

\item Преобразуем встречно-параллельное соединение $a_2$ и $a_{34}$ в дугу $a_{234}$:
      \begin{equation}
      \begin{small}
        W_{234}(s) = \frac{W_2(s)}{1-W_2(s)W_{34}(s)}.
      \end{small}
      \end{equation}

\item Преобразуем последовательное соединение оставшихся дуг, тем самым найдем передаточную
      функция для всей сети:
      \begin{equation}
      \begin{small}
        W_{15}(s) = W_1(s)W_{234}(s)W_5(s) = \frac{W_1(s)W_2(s)W_5(s)}{1-W_2(s)W_3(s)W_4(s)}.
      \end{small}
      \end{equation}
\end{enumerate}

Для того чтобы определить производящую функцию рассмотренной системы,
воспользуемся формулой:
\begin{equation}
\begin{small}
  M_{15}(s) = \frac{W_{15}(s)}{W_{15}(0)}.
\end{small}
\end{equation}

Вычислим первый момент (математическое ожидание):
\begin{equation}
\begin{small}
  \nu_1=\frac{dM(s)}{ds}\Bigg\vert_{s=0} = 9.064.
\end{small}
\end{equation}

Вычислим второй момент:
\begin{equation}
\begin{small}
    \nu_2=\frac{d^2M(s)}{ds^2}\Bigg\vert_{s=0} = 1.212\times 10^{18}.
\end{small}
\end{equation}

Откуда:
\begin{equation}
\begin{small}
  \sigma^2 = \nu_2-\nu_1^2 = 1.212\times 10^{18}, \sigma = 1.101\times 10^9.
\end{small}
\end{equation}

\backmatter

\breakingbeforechapters 
\Conclusion

В результате данной работы были изучены основные положения теории GERT-сетей, а также
получены практические навыки по их анализу.

\end{document}
